\begin{resume}

  \resumeitem{个人简历}

  1981年7月4日出生于宁夏回族自治区银川市。

  1999年9月考入清华大学计算机科学与技术系，2003年7月本科毕业并获得工学学士学位。

  2003年9月免试进入清华大学计算机科学与技术系攻读计算机体系结构博士至今。

  \resumeitem{发表的学术论文} % 发表的和录用的合在一起

  \begin{enumerate}[{[}1{]}]

  \item \textbf{Chongnan Gao}, Hongliang Yu, Weimin Zheng.
  SMON: Self-Managed Overlay Networks for Managing Distributed
  Applications, In IEEE/IFIP Network Operations \& Management
  Symposium (NOMS), 2010.

  \item \textbf{高崇南}，余宏亮，郑纬民。一种自动推断复杂系统层
  次结构任务模型的方法。\textbf{《计算机学报》}。（已录用）

  \item \textbf{高崇南}，余宏亮，郑纬民。基于日志的系统任务模型
  推断工具及其应用。\textbf{《计算机研究与发展》}。（已录用）

  \item \textbf{高崇南}，余宏亮，郑纬民。可自管理的分布式应用管理覆盖网络。
  \textbf{《清华大学学报》}。（已录用）

  \item \textbf{Chongnan Gao}, Jing Sun, Jinfeng Hu, Ning Ning,
  Weimin Zheng.  ImDeploy: A Tool for Global Scale Service
  Deployment on Peer-to-Peer Networks, In Proceedings of The
  First International Workshop on Mobility in Peer-to-peer
  Systems (\textbf{MPPS}, in conjunction with ICDCS), 2005.

  \item Haohui Mai, \textbf{Chongnan Gao}, Xuezheng Liu, Xi
  Wang, Geoffrey M.\ Voelker. Towards Automatic Inference of
  Task Hierarchies in Complex Systems, In Hot Topics in System
  Dependability (\textbf{HotDep}, in conjunction with OSDI),
  2008.

  \item Ning Ning, Dongsheng Wang, Yongquan Ma, Jinfeng Hu, Jing Sun,
  \textbf{Chongnan Gao}, Weiming Zheng. Genius: Peer-to-Peer Location-Aware
  Gossip Using Network Coordinates, In Proceedings of International Workshop
  on Grid Computing Security and Resource Management (in conjunction with
  ICCS), 2005. (SCI索引号：8623210)

  \item Youhui Zhang, Dongsheng Wang, \textbf{Chongnan Gao}, Weimin Zheng. A
  JDO Storage Cluster Based on Object Devices. In Grid and Cooperative
  Computing Workshops (GCC), 2004. (SCI索引号：8337165)

  \end{enumerate}

  \resumeitem{参与研究项目}
  \begin{enumerate}[{[}1{]}]

  \item 中国下一代互联网（CNGI）项目：弹性覆盖网络项目

  \item 国家自然科学基金：对等计算及广域网虚拟平台

  \item 863高科技计划项目“高性能存储体系结构”

  \end{enumerate}

  \resumeitem{研究成果} % 有就写，没有就删除
  \begin{enumerate}[{[}1{]}]

  \item 高崇南，孙竞。分布式系统信息监测软件：中国，2007SRBJ2932
  （软件著作权登记号）

  \end{enumerate}
\end{resume}
